\section{Protocolo SARG04}

En esta sección se evalúa el protocolo SARG04, un esquema diseñado como una alternativa directa al postprocesamiento clásico de BB84 para mitigar las vulnerabilidades asociadas a las fuentes ópticas reales. A continuación, se examinan su contexto de desarrollo orientado a la neutralización de amenazas específicas, las modificaciones operativas en el anuncio de estados, un escenario práctico simulado mediante una tabla de cribado, así como el balance balanceado de sus ventajas y limitaciones frente a otras metodologías contemporáneas.

\subsection{Contexto y propósito}
Una de las principales limitaciones del protocolo BB84 \citep{bennett1984} está relacionada con el uso de fuentes láser atenuadas y la aparición de vectores de ataque no detectables bajo ese esquema clásico. El protocolo SARG04, propuesto originalmente por \cite{scarani2004}, mantiene el formato tradicional de codificación cuántica pero altera la fase de revelación de datos. Su diseño fue concebido específicamente para reforzar la seguridad frente al ataque de división de número de fotones (PNS, \emph{Photon-Number-Splitting}), un escenario crítico cuando se emplean fuentes de pulsos coherentes débiles (WCP) en lugar de emisores de fotón único ideales.

El ataque PNS aprovecha que la estadística de emisión de los láseres atenuados sigue una distribución de Poisson, lo que implica que ciertos pulsos contienen más de un fotón en el mismo estado cuántico. Un atacante (Eva) puede separar y retener uno de los fotones excedentes de estos pulsos multifotónicos sin introducir errores en el canal cuántico, almacenándolo en una memoria cuántica para medirlo una vez que Alice y Bob revelen las bases de codificación. Como demuestran \cite{lutkenhaus2002}, en presencia de altas pérdidas por atenuación en la fibra óptica, el ataque PNS se convierte en la estrategia dominante, reduciendo de forma severa la tasa de clave segura disponible si no se implementan contramedidas proactivas. SARG04 surge como una solución a este problema a nivel de protocolo, compitiendo históricamente con la técnica de los estados señuelo propuesta por \cite{hwang2003}.

\subsection{Funcionamiento del protocolo}
El protocolo SARG04 conserva exactamente la misma preparación física de los cuatro estados no ortogonales que el protocolo BB84 estándar \citep{bennett1984, scarani2004}, pero modifica sustancialmente el anuncio clásico posterior para codificar la información mediante conjuntos o pares de estados en lugar de notificar abiertamente la base empleada.

En la fase cuántica, Alice envía pulsos en uno de los cuatro estados del espacio de Hilbert bidimensional $\{|0\rangle, |1\rangle, |+\rangle, |-\rangle\}$ seleccionados al azar, y Bob realiza la medición en una de las dos bases mutuamente conjugadas (rectilínea o diagonal) de manera idéntica a BB84. La divergencia fundamental ocurre tras la transmisión: Alice no anuncia la base de codificación, sino un par de estados que incluye obligatoriamente el estado real enviado y un estado de la base conjugada; por ejemplo, el par $(|0\rangle, |+\rangle)$. 

Dado este anuncio público, el resultado de Bob puede clasificarse bajo dos categorías:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Concluyente:} Ocurre cuando el resultado de su medición es físicamente incompatible con exactamente uno de los dos estados del par anunciado. Por ejemplo, si Bob mide en la base diagonal y obtiene El estado $|-\rangle$, sabe con certeza absoluta que Alice no pudo haber enviado el estado $|+\rangle$, deduciendo de forma unívoca que el estado enviado fue $|0\rangle$.
    \item \textbf{No concluyente:} Ocurre cuando el resultado de la medición es compatible con ambos estados del conjunto revelado, lo que impide realizar una inferencia libre de ambigüedad.
\end{enumerate}

Las posiciones no concluyentes son descartadas por Alice y Bob a través del canal clásico autenticado. Esta regla de cribado reduce la tasa de bits retenidos de forma nominal, pero altera radicalmente la ventaja analítica del espía. Incluso si Eva ejecuta un ataque PNS y retiene un fotón de un pulso multifotónico, el desconocimiento a priori del par que anunciará Alice le impide realizar mediciones óptimas en su memoria cuántica sin introducir errores deterministas o perturbaciones estadísticas que evidencien su presencia durante la fase de estimación del error de fase \citep{scarani2004}. 

En términos de eficiencia, SARG04 es capaz de extraer claves secretas seguras a partir de los pulsos de dos fotones en regímenes de atenuación donde BB84 clásico fracasaría. No obstante, en la ingeniería cuántica contemporánea, la combinación de BB84 con estados señuelo suele proporcionar tasas de clave final (\emph{key rate}) superiores a largas distancias, relegando la ventaja de SARG04 a escenarios ópticos específicos con alta atenuación donde no sea técnicamente viable modular la intensidad del láser emisor.

\subsection{Ventajas principales}
La viabilidad técnica del protocolo SARG04 radica en su enfoque algorítmico para mitigar problemas físicos de hardware. Sus principales ventajas operativas se resumen a continuación:
\begin{itemize}
    \item Incrementa la robustez y seguridad del sistema frente al ataque PNS utilizando la misma infraestructura óptica emisora de pulsos coherentes atenuados \citep{scarani2004}.
    \item Permite la explotación segura de componentes multifotónicos (específicamente pulsos de dos fotones) para la generación de clave, mejorando el rendimiento en canales ópticos de alta pérdida sin implementar estados señuelo.
    \item Mantiene una compatibilidad total con el hardware de preparación y transmisión de BB84, permitiendo su integración inmediata mediante una actualización exclusiva de los algoritmos de postprocesamiento clásicos.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones y riesgos}
A pesar de su ingenio algorítmico, el protocolo SARG04 introduce penalizaciones en la eficiencia global de la red que deben evaluarse críticamente. Sus limitaciones y riesgos más destacados se detallan a continuación:
\begin{itemize}
    \item Reduce la eficiencia del cribado óptico al 25\% en condiciones ideales (frente al 50\% de BB84), lo que duplica el consumo inicial de recursos cuánticos para consolidar la misma longitud de clave bruta.
    \item Mantiene la vulnerabilidad intrínseca ante ataques de canal lateral (\emph{side-channel attacks}) en los detectores de Bob o ataques de inyección de luz si el modelado del hardware real diverge de los supuestos del espacio de Hilbert ideal \citep{scarani2009, lydersen2010}.
    \item Presenta un rendimiento inferior en tasa de clave segura a largas distancias en comparación con las arquitecturas modernas basadas en protocolos con estados señuelo de múltiples intensidades \citep{lo2005}.
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo práctico}
Para ilustrar la mecánica de este protocolo, se considera el mismo caso reducido de seis rondas evaluado en las secciones anteriores.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{c c c c c c c}
\hline\hline
Ronda & Bit de Alice & Enviado & Anunciado & Base de Bob & Resultado Bob & ¿Concluyente? \\
\hline
1 & 0 & $|0\rangle$ & $\{|0\rangle,|+\rangle\}$ & Diagonal & $|-\rangle$ & Sí (Bit 0) \\
2 & 1 & $|1\rangle$ & $\{|1\rangle,|-\rangle\}$ & Rectilínea & $|0\rangle$ & No \\
3 & 1 & $|+\rangle$ & $\{|+\rangle,|1\rangle\}$ & Rectilínea & $|0\rangle$ & Sí (Bit 1) \\
4 & 0 & $|-\rangle$ & $\{|-\rangle,|0\rangle\}$ & Diagonal & $|-\rangle$ & No \\
5 & 1 & $|+\rangle$ & $\{|+\rangle,|1\rangle\}$ & Rectilínea & $|1\rangle$ & No \\
6 & 0 & $|0\rangle$ & $\{|0\rangle,|+\rangle\}$ & Diagonal & $|+\rangle$ & No \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Ejemplo de cribado en SARG04]{Ejemplo simplificado de cribado en SARG04: solo se conservan las rondas con resultados concluyentes. Fuente: elaboración propia.}
\label{tab:sarg04_ejemplo}
\end{table}

En el escenario planteado en la Tabla~\ref{tab:sarg04_ejemplo}, Alice transmite estados elegidos aleatoriamente. Tomando la ronda 1 como referencia, Alice envía el estado $|0\rangle$ y posteriormente anuncia el par de control $\{|0\rangle, |+\rangle\}$. Bob selecciona la base diagonal para medir y obtiene el estado $|-\rangle$. Como el estado $|-\rangle$ es ortogonal a $|+\rangle$ e imposible de obtener a partir de él, Bob concluye de forma matemática que el estado enviado fue $|0\rangle$, validando la ronda como concluyente. Por el contrario, en la ronda 2, Bob mide en la base rectilínea un pulso enviado como $|1\rangle$ y debido al ruido o desalineación óptica obtiene $|0\rangle$; al cruzar este dato con el conjunto anunciado $\{|1\rangle, |-\rangle\}$, el resultado es compatible con ambas opciones cuánticas, clasificándose como una ronda no concluyente que se descarta. 

La Figura~\ref{fig:sarg04_flujo} resume esta lógica. Toda la estructura es similar a la del protocolo base, excepto el punto donde Alice, en lugar de anunciar sus bases, anuncia un par de estados y Bob comunica únicamente las posiciones indexadas como concluyentes. En el diagrama de flujo se destacan en color amarillo las modificaciones procedimentales frente a BB84.

El procedimiento de verificación de ruido y detección de intrusos guarda analogía con BB84. Tras el cribado clásico, Alice y Bob revelan una fracción aleatoria de las posiciones concluyentes para estimar la tasa de error en los bits cuánticos (QBER) \citep{scarani2009}. Si Eva interceptó los pulsos multifotónicos mediante un ataque PNS, su capacidad para extraer información útil dependerá de la probabilidad conjunta de haber seleccionado la base correcta y de que la ronda posterior resulte clasificada como concluyente tras el anuncio clásico de Alice, una condición estocástica que es incapaz de manipular de forma pasiva. Al igual que en ejecuciones reales, se requieren muestras a gran escala para una estimación estadísticamente significativa antes de proceder a la reconciliación de la clave final.
